\documentclass[a4paper,12pt]{article}
% Paquetes necesarios
\usepackage[utf8]{inputenc}  % Para caracteres en español
\usepackage{amsmath, amssymb} % Para símbolos matemáticos
\usepackage{fancyhdr} % Para encabezado y pie de página
\usepackage{geometry} % Para márgenes
\usepackage{enumitem} % Para modificar listas
\usepackage{multicol}
% Configuración de márgenes
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=3cm}

% Configuración del encabezado y pie de página
\pagestyle{fancy}
\lfoot{Ing. Luis A. Molina}  % Pie de página a la izquierda
\cfoot{MAT207}  % Centro vacío
\rfoot{\thepage} % Número de página a la derecha

% Inicio del documento
\begin{document}

% Título de la práctica
\begin{center}
    \Large\textbf{Práctica 02 - Ecuaciones Diferenciales Separables y Homogéneas}\\[1cm]  

\end{center}
  \textbf{Nombre:} \rule{9cm}{0.4pt}  \textbf{Fecha:} \rule{4.5cm}{0.4pt}
% Introducción
\section*{Introducción}
\large
En esta práctica, se determinará si ciertas ecuaciones diferenciales son de variable separable, se resolverán ecuaciones diferenciales dadas y se evaluará la homogeneidad de ciertas ecuaciones.

% Ejercicios
\section*{Ejercicios}
\large

\subsection*{A) Determina si las siguientes ecuaciones diferenciales son de Variable Separable}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $\dfrac{dy}{dx} - \sin(x + y) = 0$
    \item $\dfrac{dy}{dx} = 4y^2 - 3y + 1$
    \item $\dfrac{ds}{dt} = t \ln(s^2) + 8^2$
    \item $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{e^{x + y}}{x^2 + 2}$
    \item $(xy^2 + 3y^2) \, dy - 2x \, dx = 0$
    \item $s^2 + \dfrac{ds}{dt} = \dfrac{s + 1}{st}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection*{B) Resuelve las siguientes ecuaciones diferenciales}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $y' = \dfrac{x e^x}{2y}$
  \item $\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{x+1}{y}$
  \item $\dfrac{dy}{dx} = y^2$
  \item $\dfrac{dx}{dt} = x^2 t^2$
  \item $\dfrac{dx}{dt} = \dfrac{x}{t}$
  \item $\dfrac{dy}{dt} = 3 + 5y$
  \item $\sin x \, dx + y \, dy = 0; \quad y(0)=-2$
  \item $(x^2+1)dx + \dfrac{1}{y}dy=0; \quad y(-1)=1$
  \item $x e^{x^2} dx + (y^5-1)dy=0; \quad y(0)=0$
  \item $y' = \dfrac{x^2 y - y}{y+1}; \quad y(3)=-1$
  \item $\dfrac{dx}{dt} = 8-3x; \quad x(0)=4$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\subsection*{C) Determina si las siguientes ecuaciones diferenciales son homogéneas}
Considera simplemente corroborar si incorporando el operador lambda, este se puede factorizar y dentro uno de los términos factorizados, la función f(x,y) vuelve a ser la ecuación original

\begin{enumerate}
    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = x^{2} y - 4y^{3} \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = (\lambda x)^{2}(\lambda y) - 4(\lambda y)^{3} \\[1.2em]
    = \lambda^{2} x^{2} \cdot \lambda y - 4\lambda^{3} y^{3} \\[1.2em]
    = \lambda^{3} x^{2} y - 4\lambda^{3} y^{3} \\[1.2em]
    = \lambda^{3}(x^{2} y - 4y^{3}) = \lambda^{3} f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 3}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = y^{2}\tan\left(\frac{x}{y}\right) \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = (\lambda y)^{2}\tan\left(\frac{\lambda x}{\lambda y}\right) \\[1.2em]
    = \lambda^{2} y^{2}\tan\left(\frac{x}{y}\right) \\[1.2em]
    = \lambda^{2} f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 2}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = \sqrt{x^{3} - y^{3}} \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = \sqrt{(\lambda x)^{3} - (\lambda y)^{3}} \\[1.2em]
    = \sqrt{\lambda^{3} x^{3} - \lambda^{3} y^{3}} \\[1.2em]
    = \sqrt{\lambda^{3}(x^{3} - y^{3})} \\[1.2em]
    = \lambda^{3/2}\sqrt{x^{3} - y^{3}} = \lambda^{3/2} f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 3/2}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = \frac{x^{2} - y^{2}}{xy} \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = \frac{(\lambda x)^{2} - (\lambda y)^{2}}{(\lambda x)(\lambda y)} \\[1.2em]
    = \frac{\lambda^{2} x^{2} - \lambda^{2} y^{2}}{\lambda^{2} xy} \\[1.2em]
    = \frac{\lambda^{2}(x^{2} - y^{2})}{\lambda^{2} xy} \\[1.2em]
    = \frac{x^{2} - y^{2}}{xy} = \lambda^{0} f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 0}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = x^{2} + \sin(x)\cos(y) \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = (\lambda x)^{2} + \sin(\lambda x)\cos(\lambda y) \\[1.2em]
    = \lambda^{2} x^{2} + \sin(\lambda x)\cos(\lambda y) \\[1.2em]
    \neq \lambda^{n} f(x,y) \text{ para cualquier } n
    \end{array}
    \]
    \textbf{NO es homogénea}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = e^{x} \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = e^{\lambda x} \\[1.2em]
    \neq \lambda^{n} e^{x} \text{ para cualquier } n
    \end{array}
    \]
    \textbf{NO es homogénea}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = e^{\frac{x}{y}} \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = e^{\frac{\lambda x}{\lambda y}} \\[1.2em]
    = e^{\frac{x}{y}} = \lambda^{0} f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 0}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = \left( x^{2} + y^{2}\right)^{3/2} \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = \left( (\lambda x)^{2} + (\lambda y)^{2}\right)^{3/2} \\[1.2em]
    = \left( \lambda^{2} x^{2} + \lambda^{2} y^{2}\right)^{3/2} \\[1.2em]
    = \left( \lambda^{2}(x^{2} + y^{2})\right)^{3/2} \\[1.2em]
    = \lambda^{3}\left( x^{2} + y^{2}\right)^{3/2} = \lambda^{3} f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 3}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = x - 5y + 6 \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = \lambda x - 5\lambda y + 6 \\[1.2em]
    = \lambda(x - 5y) + 6 \\[1.2em]
    \neq \lambda^{n}(x - 5y + 6) \text{ para cualquier } n
    \end{array}
    \]
    \textbf{NO es homogénea}

    \item 
    \[
    \begin{array}{l}
    f(x,y) = x\cdot \sin\left(\frac{y}{x}\right) - y\cdot \sin\left(\frac{x}{y}\right) \\[1.2em]
    f(\lambda x, \lambda y) = \lambda x\cdot \sin\left(\frac{\lambda y}{\lambda x}\right) - \lambda y\cdot \sin\left(\frac{\lambda x}{\lambda y}\right) \\[1.2em]
    = \lambda x\cdot \sin\left(\frac{y}{x}\right) - \lambda y\cdot \sin\left(\frac{x}{y}\right) \\[1.2em]
    = \lambda\left[x\cdot \sin\left(\frac{y}{x}\right) - y\cdot \sin\left(\frac{x}{y}\right)\right] = \lambda f(x,y)
    \end{array}
    \]
    \textbf{Homogénea de grado 1}

\end{enumerate}
\subsection*{D) Resuelve las siguientes ecuaciones homogéneas siempre y cuando lo sean}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item $y' = \dfrac{y-x}{x}$
  \item $y' = \dfrac{2y+x}{x}$
  \item $y' = \dfrac{x^2+2y^2}{xy}$
  \item $y' = \dfrac{2x+y^2}{xy}$
  \item $y' = \dfrac{x^2+y^2}{2xy}$
  \item $y' = \dfrac{2xy}{y^2-x^2}$
  \item $y' = \dfrac{y}{x+\sqrt{xy}}$
  \item $y' = \dfrac{y^2}{xy+(xy^2)^{1/3}}$
  \item $y' = \dfrac{x^4+3x^2y^2+y^4}{x^3y}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{document}
