\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{lmodern}

\title{Resolución de Ecuación Diferencial Homogénea}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Problema}
Resolver la ecuación diferencial:
\[
xy\frac{dy}{dx} + 4x^{2} + y^{2} = 0, 
\qquad y(2) = -7
\]

\section*{1. Verificación de homogeneidad}
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{-4x^{2} - y^{2}}{xy}
\]

Sustituyendo \(x \to \lambda x\), \(y \to \lambda y\):
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{-4(\lambda x)^{2} - (\lambda y)^{2}}{(\lambda x)(\lambda y)}
= \frac{\lambda^{2}(-4x^{2} - y^{2})}{\lambda^{2} xy}
= \frac{-4x^{2} - y^{2}}{xy}.
\]
La ecuación es homogénea.

\section*{2. Cambio de variable}
Sea 
\[
y = x\mu, \qquad \mu = \frac{y}{x}, \qquad \frac{dy}{dx} = \mu + x\frac{d\mu}{dx}.
\]

Sustituyendo en la E.D.:
\[
\mu + x\frac{d\mu}{dx} = \frac{-4x^{2} - x^{2}\mu^{2}}{x^{2}\mu}.
\]

Simplificamos:
\[
\mu + x\frac{d\mu}{dx} = \frac{-4 - \mu^{2}}{\mu},
\]
\[
x\frac{d\mu}{dx} = \frac{-4 - \mu^{2}}{\mu} - \mu 
= \frac{-4 - 2\mu^{2}}{\mu}.
\]

\section*{3. Separación de variables}
\[
x\frac{d\mu}{dx} = -\frac{4 + 2\mu^{2}}{\mu}.
\]

\[
\int \frac{\mu \, d\mu}{4 + 2\mu^{2}} = -\int \frac{dx}{x}.
\]

La integral del lado izquierdo es:
\[
\int \frac{\mu}{4 + 2\mu^{2}}\, d\mu 
= \frac{1}{4} \ln(4 + 2\mu^{2}).
\]

Por tanto:
\[
\frac{1}{4}\ln(4 + 2\mu^{2}) = -\ln(x) + \ln(C).
\]

\section*{4. Solución implícita}
\[
\ln\!\left((4+2\mu^{2})^{1/4}\right) = \ln\!\left(\frac{C}{x}\right).
\]

\[
(4 + 2\mu^{2})^{1/4} = \frac{C}{x}.
\]

Elevando a la cuarta:
\[
4 + 2\mu^{2} = \frac{C^{4}}{x^{4}}.
\]

Sea \(A = C^{4}\):
\[
4 + 2\mu^{2} = A x^{-4}.
\]

\section*{5. Sustitución inversa}
Recordando que \(\mu = \tfrac{y}{x}\):
\[
2\left(\frac{y}{x}\right)^{2} = A x^{-4} - 4,
\]

\[
y^{2} = \frac{A}{2x^{2}} - 2x^{2}.
\]

\section*{6. Condición inicial}
Con \(y(2) = -7\):
\[
(-7)^{2} = \frac{A}{2(2)^{2}} - 2(2)^{2},
\]

\[
49 = \frac{A}{8} - 8,
\]

\[
57 = \frac{A}{8}, \qquad A = 456.
\]

\section*{7. Solución final}
\[
y^{2} = \frac{456}{2x^{2}} - 2x^{2},
\]

\[
y(x) = \pm \sqrt{\frac{228}{x^{2}} - 2x^{2}}.
\]

Dado que \(y(2) = -7 < 0\), se toma la rama negativa:
\[
\boxed{\, y(x) = -\sqrt{\frac{228}{x^{2}} - 2x^{2}} \,}
\]

\end{document}
