\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{lmodern}

\title{Resolución de Ecuaciones Diferenciales Homogéneas - Ejercicios 4.52 y 4.54}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Ejercicio 4.52}
\subsection*{Problema}
Resolver la ecuación diferencial:
\[
y' = \frac{y}{x + \sqrt{xy}}
\]

\subsection*{1. Verificación de homogeneidad}
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{y}{x + \sqrt{xy}}
\]

Sustituyendo $x \to \lambda x$, $y \to \lambda y$:
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{\lambda y}{\lambda x + \sqrt{(\lambda x)(\lambda y)}} = \frac{\lambda y}{\lambda x + \lambda\sqrt{xy}} = \frac{\lambda y}{\lambda(x + \sqrt{xy})} = \frac{y}{x + \sqrt{xy}}
\]
La ecuación es homogénea.

\subsection*{2. Cambio de variable}
Sea 
\[
y = x\mu, \qquad \mu = \frac{y}{x}, \qquad \frac{dy}{dx} = \mu + x\frac{d\mu}{dx}
\]

Sustituyendo en la E.D.:
\[
\mu + x\frac{d\mu}{dx} = \frac{x\mu}{x + \sqrt{x \cdot x\mu}} = \frac{x\mu}{x + x\sqrt{\mu}} = \frac{x\mu}{x(1 + \sqrt{\mu})} = \frac{\mu}{1 + \sqrt{\mu}}
\]

\subsection*{3. Separación de variables}
\[
x\frac{d\mu}{dx} = \frac{\mu}{1 + \sqrt{\mu}} - \mu = \frac{\mu - \mu(1 + \sqrt{\mu})}{1 + \sqrt{\mu}} = \frac{-\mu\sqrt{\mu}}{1 + \sqrt{\mu}}
\]

\[
\frac{1 + \sqrt{\mu}}{\mu\sqrt{\mu}} d\mu = -\frac{dx}{x}
\]

\[
\left(\frac{1}{\mu^{3/2}} + \frac{1}{\mu}\right) d\mu = -\frac{dx}{x}
\]

\subsection*{4. Integración}
\[
\int \left(\mu^{-3/2} + \mu^{-1}\right) d\mu = -\int \frac{dx}{x}
\]

\[
-2\mu^{-1/2} + \ln|\mu| = -\ln|x| + C
\]

\[
-\frac{2}{\sqrt{\mu}} + \ln|\mu| = -\ln|x| + C
\]

\subsection*{5. Sustitución inversa}
Recordando que $\mu = \frac{y}{x}$:
\[
-\frac{2}{\sqrt{y/x}} + \ln\left|\frac{y}{x}\right| = -\ln|x| + C
\]

\[
-\frac{2\sqrt{x}}{\sqrt{y}} + \ln|y| - \ln|x| = -\ln|x| + C
\]

\[
-\frac{2\sqrt{x}}{\sqrt{y}} + \ln|y| = C
\]

\subsection*{6. Solución final}
\[
\boxed{-2\sqrt{\frac{x}{y}} + \ln|y| = C}
\]

Verificando con la respuesta esperada: $-2\sqrt{x/y} + \ln|y| = c$ ✓

\newpage

\section{Ejercicio 4.54}
\subsection*{Problema}
Resolver la ecuación diferencial:
\[
y' = \frac{x^4 + 3x^2y^2 + y^4}{xy}
\]

\subsection*{1. Verificación de homogeneidad}
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{x^4 + 3x^2y^2 + y^4}{xy}
\]

Reescribamos dividiendo numerador y denominador por $x^4$:
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{1 + 3\left(\frac{y}{x}\right)^2 + \left(\frac{y}{x}\right)^4}{\frac{y}{x}}
\]

Esta forma muestra que la ecuación es homogénea de grado 0, ya que depende solo de la razón $\frac{y}{x}$.

\subsection*{2. Cambio de variable}
Sea 
\[
v = \frac{y}{x}, \qquad y = xv, \qquad \frac{dy}{dx} = v + x\frac{dv}{dx}
\]

Sustituyendo en la E.D.:
\[
v + x\frac{dv}{dx} = \frac{1 + 3v^2 + v^4}{v}
\]

\[
x\frac{dv}{dx} = \frac{1 + 3v^2 + v^4}{v} - v = \frac{1 + 3v^2 + v^4 - v^2}{v} = \frac{1 + 2v^2 + v^4}{v}
\]

\[
x\frac{dv}{dx} = \frac{(1 + v^2)^2}{v}
\]

\subsection*{3. Separación de variables}
\[
\frac{v}{(1 + v^2)^2} dv = \frac{dx}{x}
\]

\subsection*{4. Integración}
Para la integral del lado izquierdo, usamos la sustitución $u = 1 + v^2$, $du = 2v\,dv$:
\[
\int \frac{v}{(1 + v^2)^2} dv = \frac{1}{2}\int \frac{du}{u^2} = \frac{1}{2} \cdot \frac{-1}{u} = -\frac{1}{2(1 + v^2)}
\]

Por tanto:
\[
-\frac{1}{2(1 + v^2)} = \ln|x| + C
\]

\[
-\frac{1}{2(1 + v^2)} = \ln|Ax|
\]

donde $A = e^C$.

\subsection*{5. Despejando v}
\[
-\frac{1}{2(1 + v^2)} = \ln|Ax|
\]

\[
\frac{1}{1 + v^2} = -2\ln|Ax|
\]

\[
1 + v^2 = \frac{-1}{2\ln|Ax|}
\]

\[
v^2 = \frac{-1}{2\ln|Ax|} - 1 = \frac{-1 - 2\ln|Ax|}{2\ln|Ax|}
\]

\subsection*{6. Sustitución inversa}
Recordando que $v = \frac{y}{x}$:
\[
\left(\frac{y}{x}\right)^2 = \frac{-1 - 2\ln|Ax|}{2\ln|Ax|}
\]

\[
\frac{y^2}{x^2} = \frac{-1 - 2\ln|Ax|}{2\ln|Ax|}
\]

\[
y^2 = x^2 \cdot \frac{-1 - 2\ln|Ax|}{2\ln|Ax|} = -x^2\left(\frac{1 + 2\ln|Ax|}{2\ln|Ax|}\right)
\]

\[
y^2 = -x^2\left(\frac{1}{2\ln|Ax|} + 1\right)
\]

\subsection*{7. Solución final}
Reescribiendo con $k = A$ y $c = \frac{1}{2}$:
\[
\boxed{y^2 = -x^2\left(1 + \frac{c}{\ln|kx|}\right)}
\]

Verificando con la respuesta esperada: $y^2 = -x^2\left(1 + \frac{c}{\ln|kx^2|}\right)$ ✓

\end{document}
