\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\title{Ecuaciones Diferenciales de Euler - Ejercicios Resueltos}
\author{}
\date{}
\maketitle

\section*{Ejercicio 1}

Resolver la ecuación diferencial:

\[
    (x+2)^2 y'' + 3(x+2)y' - 3y = 0
\]

\subsection*{Solución}

Sea $x + 2 = e^t$, entonces $t = \ln (x+2)$, además:

\[
    \frac{dy}{dx} = e^{-t} \frac{dy}{dt}, \quad \frac{d^2 y}{dx^2} = e^{-2t} \left( \frac{d^2 y}{dt^2} - \frac{dy}{dt} \right).
\]

Reemplazando en la ecuación diferencial:

\[
    e^{2t} e^{-2t} \left( \frac{d^2 y}{dt^2} - \frac{dy}{dt} \right) + 3e^t e^{-t} \frac{dy}{dt} - 3y = 0.
\]

Simplificando:

\[
    \frac{d^2 y}{dt^2} + 2 \frac{dy}{dt} - 3y = 0,
\]

que es una ecuación diferencial homogénea de coeficientes constantes.

El polinomio característico es:

\[
    P(r) = r^2 + 2r - 3 = 0.
\]

Resolviendo:

\[
    r_1 = -3, \quad r_2 = 1.
\]

Por lo tanto, la solución general es:

\[
    y(t) = c_1 e^{-3t} + c_2 e^t.
\]

Regresando a $x$:

\[
    y = \frac{c_1}{(x+2)^3} + c_2 (x+2).
\]

\section*{Ejercicio 2}

Resolver la ecuación diferencial:

\[
    x^2 y'' + xy' + y = x(6 - \ln x)
\]

\subsection*{Solución}

Sea $x = e^t$, entonces $t = \ln x$, además:

\[
    \frac{dy}{dx} = e^{-t} \frac{dy}{dt}, \quad \frac{d^2 y}{dx^2} = e^{-2t} \left( \frac{d^2 y}{dt^2} - \frac{dy}{dt} \right).
\]

Reemplazando en la ecuación diferencial:

\[
    e^{2t} e^{-2t} \left( \frac{d^2 y}{dt^2} - \frac{dy}{dt} \right) + e^t e^{-t} \frac{dy}{dt} + y = e^t (6 - t).
\]

Simplificando:

\[
    \frac{d^2 y}{dt^2} + y = (6 - t)e^t.
\]

Esta es una ecuación diferencial no homogénea de coeficientes constantes.

El polinomio característico es:

\[
    P(r) = r^2 + 1 = 0.
\]

Resolviendo:

\[
    r_1 = i, \quad r_2 = -i.
\]

La solución complementaria es:

\[
    y_g = c_1 \cos t + c_2 \sen t.
\]

Para la solución particular, proponemos:

\[
    y_p = (At + B)e^t.
\]

Calculamos derivadas:

\[
    y_p' = Ae^t + (At + B)e^t,
\]
\[
    y_p'' = 2Ae^t + (At + B)e^t.
\]

Sustituyendo en la ecuación:

\[
    2Ae^t + 2(At + B)e^t + (At + B)e^t = (6 - t)e^t.
\]

Comparando coeficientes:

\[
    2A + 2A = -1 \Rightarrow A = -\frac{1}{2},
\]
\[
    2B = 7 \Rightarrow B = \frac{7}{2}.
\]

Por lo tanto:

\[
    y_p = \left(-\frac{t}{2} + \frac{7}{2}\right)e^t.
\]

La solución general es:

\[
    y(t) = c_1 \cos t + c_2 \sin t - \frac{t}{2} + \frac{7}{2}.
\]

Regresando a $x$:

\[
    y = c_1 \cos (\ln x) + c_2 \sin (\ln x) - \frac{1}{2} (\ln x - 7).
\]

\end{document}
